export default AmharicG8_Ministry_2015  = [
  {
      id: "h1",
      Number_of_Questions: "60 Questions",
      Time_Allowed: "1 hour"
    },
    // {
    //   id: 'h2',
    //   header1: " ADDIS ABABA CITY ADMINISTRATION EDUCATION BUREAU GRADE EIGHT ... EXAM ESOCIAL STUDIES, TAHISAS 2015/JANUARY 2023"},
    // {
    //   id: "I",
    //   header1: "I. READ THE FOLLOWING QUESTIONS CAREFULLY AND CHOOSE THE CORRECT ALTERNATIVE ANSWER FOR THE FOLLOWING QUESTIONS",
    //    },
    {
      id: 'I',
      header1: "ክአማራጭ መልሶች መካከል ትክከለኛውን መልስ  የያዘውን ፊደል ምረጡ፡፡", 
      header2: "I. READ THE FOLLOWING QUESTIONS CAREFULLY AND CHOOSE THE CORRECT ALTERNATIVE ANSWER FOR THE FOLLOWING QUESTIONS", 
    },
      {
      id: 1,
      question: "አስቴር “ባተሌ” በመሆኗ በባልደረቦቿ የተመሰከረላት መምህርት ነች ፡፡በሚለው ዓረፍተ ነገር  በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል አውዳዊ ፍቺ የትኛው ነው?",
      options: [" ታታሪ ", "አንጋፋ ", "ሰነፍ ", "ጠንካራ "],
      correct_option: "ታታሪ"
    },
    {
      id: 2,
      question: '“አባያ” ሲቀና ቤት ያቀና:: በሚለው አነጋገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል ተቃራኒ ፍቺው ምን ሊሆን ይችላል?',
      options: ["ታታሪ", "ልግመኛ ","ጠንካራ ","ደካማ "],
      correct_option: "ልግመኛ "
    },
    {
      id: 3,
      question: "ከንጽሕና ጉድለት የተነሳ ወገቡን “በላው”፡፡ በሚለው ዓረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል ዐውዳዊ ፍቺው ምንድነው?",
      options: ["አሳዘነው", "ገደለው  ","ተመገበው  ","አሳከከው  "],
      correct_option: " አሳከከው "
    },
    {
      id: 4,
      question: "ማኅበረሰባችን በሀገሩ ጉዳይ “ሁለንተናዊ” ተሳትፎ ማበርከት አለበት፡፡” በሚለው  ዓረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል ዐውዳዊ ፍቺው ምንድነው?",
      options: ["ተናጠላዊ ", "ግላዊ ","ሁሉአቀፍ ", "የወል "],
      correct_option: " ሁሉአቀፍ"
    },
    {
      id: 5,
      question: 'ሙዚቃ የሰዎችን መንፈስ “ያድሳል”፡፡ በሚለው ዓረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል  በገባበት ዐውድ ተቃረኒ ፍቺው ምንድነው?',
      options: [" ያረካል ", "ያስደስታል ", "ይረብሻል ", "ይገነባል "],
      correct_option: " ይረብሻል"
    },
    
    {
      id: 6,
      question: "ዜጎች የተፈጥሮ እና የሰው ሰራሽ “መግነጢሶቻችንን” መንከባከብ ይኖርባቸዋል፡፡  በሚለው ዓረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል በተመሳሳይ ፍቺነት የሚቀርበው የትኛው ነው?",
      options: ['ሀብቶቻችንን ', 'መስህቦቻችንን ', 'ቅርሶቻችንን ', 'ጥሪቶቻችንን '],
      correct_option: "መስህቦቻችንን"
    },
    {
      id: 7,
      question: "“ይህን ፈተና ለማለፍ ከነበረው ጉጉት የተነሳ “ወጥሮ” ነው ያጠናው፡፡” በሚለው አረፍተ  ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል አውዳዊ ፍቺው ምንድን ነው?",
      options: ["ተግቶ ", "ደክሞ ", "ተዘናግቶ ", "አክርሮ "],
      correct_option: "ተግቶ "
    },
    {
      id: 8,
      question: "እናቴ የሀገርን ደኅንነት ለሚጠብቀው ወታደር “አገልግል” ላከችለት፡፡ በሚለው  አረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል አውዳዊ ፍቺው ምንድን ነው? ",
      options: ["ብስራት ", "ደብዳቤ ", " መርዶ ", "ስንቅ "],
      correct_option: "ስንቅ "
    },
    {
      id: 9,
      question: "“መደመም” ለሚለው ቃል ከሚከተሉት መካከል ተመሳሳይ ፍቺው ሊሆን የሚችለው  የትኛው አማራጭ ነው? ",
      options: ["መደነቅ ", "መልፋት ", "መወሽከት ", "መድገም "],
      correct_option: " መደነቅ"
    },
    {
      id: 10,
      question: "ቃላት በተለያዬ “ዐውድ” ሲገኙ የተለያየ ፍቺ ሊያስገኙ ይችላሉ፡፡ በሚለው ዓረፍተ ነገር  በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል ተመሳሳይ ፍቺው __________ ነው፡፡ ",
      options: ["አገባብ  ", "አቅጣጫ ", "ዘውግ ", "ስፍራ "],
      correct_option: " አገባብ"
    },
    {
      id: 11,
      question: "ከጎንደር ወደ ባህርዳር የሚወስደው_________ በመፈራረሱ እየተጠገነ ነው፡፡ ",
      options: ["ትምህርት ቤት ", "ፍርድ ቤት ", "አውራ ጎዳና ", "ቤተ- መጻሕፍት "],
      correct_option: "አውራ ጎዳና"
    },
    {
      id: 12,
      question: "የሀገራችን ____________ ዕድገት በዜጎቻችን ኑሮ ላይ ለውጥ ማስገኘት አለበት፡፡ ከቀረቡት አማራጮች መካከል በባዶ ቦታው መግባት ያለበት የቱ ነው? ",
      options: ["ብልጽግናዊ ", "አገልግሎታዊ ", "መንፈሳዊ ", "ምጣኔ-ሀብታዊ "],
      correct_option: "ምጣኔ-ሀብታዊ "
    },
    {
      id: "II",
      header1: "መመሪያ ሁለት፡- ከተራ ቁጥር 18 እስከ 22 ድረስ ያሉት ጥያቄዎች ቀጥሎ በቀረበው ምንባብ ላይ የተመሰረቱ ናቸው፡፡ ምንባቡን በጥሞና በማንበብ ለጥያቄዎቹ ከተሰጡት አማራጮች መካከል የተሻለውን መልስ ምረጥ/ጪ፡፡",
     
    },
    {
      id: 'p1',
      passage: "ተውኔት የፈጠራ ትረታ (ኪነትረካ) ነው እንበል እንጂ ታሪኩን የማቅረብ ጥበቡ ግን ከሌሎች የኪነትረካ ዘውጎች ለየት ያለ መንገድ ይታይብታል፡፡ ትረካው በቀጥታ በገቢር (በድርጊት) በክዋኔ ሂደት ውስጥ የሚያልፍ ነው፡፡ \n" +
                "የተውኔት ትረካ ነጋሪዎቹ ወይም ታሪኩን አከናዋኞቹ ገጸባሕርያት ራሳቸው ናቸው፡፡ ይህን ተግባራቸውን የሚወጡትም፤ እርስ በርሳቸው በሚያደርጓቸው ምልልሶችና በየራሳቸው በሚፈጽሟቸው ድርጊያዎች ነው፡፡ " + 
                "ከዚህ አልፎ በተደራሲና በታሪኩ መካከል ጣልቃ ገብቶ የተደረገውን ነገር የሚያወጋ ሦስተኛ አካል በተውኔት ውስጥ አይጠበቅም፡፡ እንዳጋጣሚ የሚመጣበት ጊዜ ቢኖርም እንኳን፤ አንድን የተለየ ጉዳይ ለማጉላት ወይም " +  
                "በመድረክ ላይ ለመከወን የሚያስቸግሩ ጉዳዮችን ለተደራሲው አመልክቶ ቀዳሚውንና ቀጣዩን የተውኔት አካላት ለማያያዝ ያህል እንጂ፤ ዘላቂነት ባለው መልክ የተውኔትን ትረካ ለማቅረብ አይደለም፡፡ " +  
                "በተውኔት ሁነቶችን ለተደራሲ የማቅረብ ሂደት ልዩ ልዩ መልኮች አሉት፡፡ አብዛኛውን የተውኔቱን አካል የሚሸፍነው፤አመርቂነትም ያለው ሁነቶችንና ድርጊያዎችን አሁን ሲከውኑ ማሳየት ነው፡፡ " +  
                "ይህ አቀራርብ የትረካነት ጠባይ እንዳለው ቢታመንም፤የትረካ ሂደትም ሆነ የሂደቱ ድባብ፤ለተደራሲው የሚቀርቡት በውጫዊ ሕዋሳቱ እገዛ ስለሆነ (በዓይኑ በብረቱ ፤በጆሮው በመስኮቱ እንዲሉ)፤ተደራሲው፤ ነገሩ የፈጠራ ትረታ መሆኑን እስኪዘነጋው ድረስ ፤ በስሜቱ ላይ ጥበባዊ ምትሓት ያጠላበታል፡፡ይህ እንግዲህ የተውኔት አንጡራ ገንዘብ ነው፡፡ " + 
                "ተውኔትን ትረካ  ሁለተኛውና በእርግጥም  የሚያደርገው የተውኔቱን መንፈስ የሚመሠርተውና ስለተውኔቱ ዓለምም አጠቃላይ መረጃ የሚሰጠው የትውቂያው ደረጃ ነው፡፡ " +  
                "አንድንድ ትውቂያዎች ደግሞ አልፈው-ተርፈው፤ስለታሪኩ ዳራዊ ጉዳዮች መረጃ ለማግኘትና የተውኔቱን ቀውስ መሰረት ለመረዳት ያግዛሉ፤ ለምሳሌ በማክቤዝ የመጀመሪያ ክፍል ላይ እንደምንመለከተው፤ ሮዴሪጎ ኢያጎን ካመናጨቀው በኋላ፣ በቀጥታ የቅሬታውን መንስኤ በመናገር ነው ተውኔቱ የሚጀምረው፡፡ " +  
                "እዚህ ላይ ልብ እንደምንለው የሮዴሪጎ ሆኔታ ከዋናው የተውኔት አካል በፊት ምን እንደተፈጠረ ይጠቁማል ማለት ነው፡፡ ሌላም ሥልት አለ፤ምሁራን <<retrospection>> ይሉታል፡፡ መሠረታዊ ሐሳቡን ወደ ዐማርኛ ብንመልሰው ያለፈን ትረታ ክስተት ሁኔታና ድርጊያ በገጸባሕርያቱ አንደበት እንዲተረክ የማድረግ ብልሃት ነው፡፡ " +  
                "ይህ  ብልሃት፤ ወደፊት በገጸባሕርያት ገጠመኝ ውስጥ ሊከሰቱ የታሰቡትን ቁልፍ ክስተቶች (እንደ ትንቢት ብጤ ነው ነገሩ) ለማመልከትም ያግዛል ያለፈውን ገጠመኛቸውንና ፍላጎታቸውን በመነሻነት ተጠቅሞ የሚቀርብ ነው፡፡ ይህ በኢዲፐስ ውስጥ በጉልህ ይታያል፡፡ " +  
                "ወደ መገባደጃው አካባቢ የዋናው ገጸባሕርይ (የኢዲፐስ) ድቀት ከምን ሊመነጭ እንደቻለ የሚነገረው፤ከልጅነት ጀምሮ የነበረውን የሕይወት ገጠመኝና ያም አንፏቆ-አንፏቆ ለዚህ ሁሉ ጣጣ እንዳበቃው በመተረክ ነው፡፡ የመጋረጃ ጀርባ ክንዋኔዎች ዘገባም ውስጥ አንድ ብልሃት ተደርጎ ሊታሰብ ይችላል፡፡ " +  
                "ለምሳሌ በጸጋዬ ገብረ መድኀን የከርሞ ሰው ውስጥ ሞገሴ ሚስቱ በግርድና ተቀጥራ ከምትሠራበት (በኋላም ሚስት “ከሆነችበት”) ቤት ሄዶ የተመለከተው ጉድ የቀረበው በሞገሴ ትረካ ነው፡፡ " +  
                "አንዳንዴም፤ በመድረክ ላይ ሊከወኑ የሚያስቸግሩ (ለምሳሌ በጥንታዊ ትራጀዲ የናረ ሰቀቀን የሚፈጥሩ እንደ ግድያ ታንቆ መሞት ፧ በጥይት መመታት፤ወዘተ የመሳሰሉ) ድርጊቶች ከመጋረጃው ጀርባ እንደተከናወኑ ሆነው ውጤታቸው ብቻ በመድረክ ላይ ይዘገባል፤ በገጸባሕርያቱ አንደበት፡፡ ይህ እንግዲህ በተውኔት ጥበብ አንድ የትረካ ብልሃት መሆኑ ነው፡፡ \n" +
               "(የሻው ተሰማ፡፡ 2013፡፡ ስነ-ተውኔት ግለ መማሪያ፡፡ ገጽ 40-42)"
    },
    {
      id: 13,
      question: "በምንባቡ መሰረት “ጥበባዊ ምትሐት ያጠላበታል፡፡” በሚለው አገላለጽ የተሰመረበት ቃል ዐውዳዊ ፍቹ ምንድነው? ",
      options: ["ጥንቆላ" , "ኃይል", "ትንቢት", "መንፈስ"],
      correct_option: " መንፈስ"
    },
  {
      Id:14,
      question: "በምንባቡ መሰረት ተውኔት ከሌሎች የኪነትረካ ዘውጎች የሚለየው በምንድነው? ",
      options: ["ታሪኩን በሚያቀርብበት ጥበቡ ", "በታሪክ አወቃቀሩ ",  "በግልጽነቱና በቀጥተኛነቱ ", "በመድረክ ተመድርኮ በመቅረቡ "],
      correct_option:"ታሪኩን በሚያቀርብበት ጥበቡ "
  },
      {
      id: 15,
      question: "በምንባቡ መሰረት ስለ ተውኔት ስህተት የሆነው አገላለጽ የትኛ ነው? ",
      options: ["በትወና ጥበብ በተደራሲና በታሪኩ መካከል ጣልቃ ገብቶ የሚያወጋ ሶስተኛ ወገን ያስፈልጋል፡፡ ", "በተውኔት ሁነቶችን ለተደራሲ የማቅረብ ሂደት ልዩልዩ መልኮች ይኖሩታል፡፡ ",
       "በተውኔት ሁነቶችንና ድርጊያዎችን አሁን ሲከወኑ ማሳየት ነው፡፡ ", "በተውኔት የትረካ ሂደቱ ለተደራሲው የሚቀርበው በውጫዊ ሕዋሳቱ እገዛ ነው፡፡ "],
      correct_option: "በትወና ጥበብ በተደራሲና በታሪኩ መካከል ጣልቃ ገብቶ የሚያወጋ ሶስተኛ ወገን ያስፈልጋል፡፡ "
    },
      {
      id: 16,
      question: "በምንባቡ መሰረት ስህተት የሆነው የትኛው ነው? ",
      options: ["ሮዴሪጎ ኢያጎን ካመናጨቀው በኋላ፣ በቀጥታ የቅሬታውን መንስኤ በመናገሩ ነው፡፡ ", "የሮዴሪጎ ሁኔታ ከዋናው የተውኔት አካል በፊት ምን እንደተፈጠረ ይጠቁማል፡፡ ",
   "ስለተውኔቱ ዓለም አጠቃላይ መረጃ የሚሰጠው የትውቂያ ደረጃ አለ፡፡ ", "ተውኔትን ትረካ የሚያደርገው የተውኔቱን መንፈስ መሰረት አለማድረጉ ነው፡፡ "],
      correct_option: "ተውኔትን ትረካ የሚያደርገው የተውኔቱን መንፈስ መሰረት አለማድረጉ ነው፡፡"
    },
    {
      id: 17,
      question: "በቀረበው ምንባብ መሰረት ያለፈውን ገጠመኛቸውንና ፍላጎታቸውን በመነሻነት ተጠቅሞ በጉልህ የሚታየው በ_____አማካኝነት ነው፡፡ ",
      options: ["ኢዲፐስ ", "ሮዴሪጎ ", "ጸጋዬ ", "ኢያጎን "],
      correct_option: "ኢዲፐስ "
    },
    {
      id: 18,
      question: "በምንባቡ መሰረት የቀረቡት የትረካ ስልቶች ስንት ናቸው? ",
      options: ["ሁለት ", "ሶስት ", "አራት", "አምስት" ],
      correct_option: "አምስት"
    },
    {
      id: 19,
      question: "በቀረበው ምንባብ መሰረት ከመጋረጃው ጀርባ እንደተከናወኑሆነው ውጤታቸው ብቻ በመድረክ ላይ በገጸ-ባህርያቱ አንደበት የማይዘገበው የትኛው ነው? ",
      options: ["በጥይት መመታት ", "ታንቆ መሞት ", "ግድያ", "ፈንጠዝያ "],
      correct_option: "ፈንጠዝያ "
    },
    {
      id: 20,
      question: "በምንባቡ መስረት የመጋረጃ ጀርባ ክዋኔዎች ዘገባም በተውኔት ትረካ አቀራረብ  ውስጥ እንደ _____ተደርጎ ሊታሰብ ይችላል፡፡ ",
      options: ["ብልሃት ", "ጥበብ ",     "ሂስ ", "ግጭት "],
      correct_option: "ብልሃት "
    },
    {
      id: 21,
      question: 'በምንባቡ መሰረት “...የዋናው ገጸ-ባህርይ ድቀት ከምን ሊመነጭ እንደቻለ የሚነገረው፣ ከልጅነት ጀምሮ የነበረውን የሕይዎት ገጠመኝና ያም አንፏቆ ለዚህ ሁሉ ጣጣ እንዳበቃው በመተረክ ነው፡፡" በሚለው ዓረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል አውዳዊ ፍቹ ምንድነው? ',
      options: ["ብልሽት ", " ውድቀት"," ክስረት ","እብሪት "],
      correct_option: " ውድቀት "
    },
  
     {
      id: 22,
      question: "ቀጥለው ከቀረቡት አማራጮች መካከል ለዚህ አጭር ምንባብ የተሻለ ርዕስ ሊሆን የሚችለው የቱ ነው?",
      options: ["መሰረታዊ የተውኔት መዋቅር ","የተውኔት ግልጽነትና ቀጥተኛነት ","የተውኔት የአተራረክ ብልሃት ","የተውኔት ተመድራኪነት "],
      correct_option: "የተውኔት የአተራረክ ብልሃት"
  },
  {
      id: "III",
      header1: "መመሪያ ሦስት፡- ከተራ ቁጥር 23 እስከ 27 ድረስ የተለያዩ ጥያቄዎች ቀርበዋል፡፡ ለእያንዳንዱ ጥያቄ በአጠያየቁ መሰረት ከተሰጡት አማራጮች መካከል ትክክል የሆነውን መልስ ምረጥ/ምረጪ፡፡ ",
     
    },
  
  {
      id: 23,
      question: " ‹‹ፈታ›› የሚለው ቃል ‹‹ትዳሩ ተበተነ›› የሚል ትርጉም የሚኖረው በየትኛው አረፍተ ነገር ውስጥ ሲገባ ነው? ",
      options: ["በጉ የታሰረበትን ገመድ ፈታ","ከብዙንትርክ በኃላ ሚስቱን ፈታ","በአባቱ ሃብት ፈታ ብሎ ይኖራል","በዓሉን አስመልክቶ መንግስት እስረኞችን ፈታ "],
      correct_option:   "ከብዙንትርክ በኃላ ሚስቱን ፈታ"
  },
  {
      id: 24,
      question: "ከተዘረዘሩት ቃላት መካከል የግእዙን የአባዛዝ ሥርዓት ተከትሎ አብዥ ምዕላድ ያስከተለው ቃል የትኛው አማራጭ ነው? ",
      options: ["ቃሎች ","ወንበሮች ","ተማሪዎች ","ሕጻናት "],
      correct_option: "ሕጻናት"
  },
  {
      id: 25,
      question: " ከሚከተሉት መካከል ‹‹ዓይነ-ልም›› ለሚለው ፈሊጣዊ ንግግር ተመሳሳይ ፍቹ---- ነው፡፡ ",
      options: ["ተንኮለኛ "," ቆንጆ ","ነገረኛ ","ምቀኛ "],
      correct_option: "ቆንጆ "
  },
  {
    id: 26,
    question: "ከሚከተሉት መካከል ቃለ መጠይቅ በሚደረግበት ወቅት መከናወን ያለበት የትኛው ተግባር ነው? ",
    options: ["ለቃለ መጠይቁ የሚሆኑ ጥያቄዎችን ማዘጋጀት ","የቃለ መጠይቁን ሂደት በድምጽና በምስል መቅረጫ መቅረጽ ","ለቃለ መጠይቁ ተሳታፊ የሆኑ አካላትን ማመስገን ","ቃለ መጠይቅ የሚያደርገው አካል ከቃለ መጠይቁ በፊት በቂ ዝግጅት ማድረግ "],
    correct_option: "ለቃለ መጠይቁ የሚሆኑ ጥያቄዎችን ማዘጋጀት"
  },
  {
    id: 27,
    question: "ከቀረቡት አማራጮች መካከል ስለክርክር ትክክል የሆነው የትኛው ነው?",
    options: ["ተከራካሪው ለሚያነሳው ሀሳብ እውነተኛ መረጃ ማቅረብ ","ክርክሩ በምክንያታዊነት ተደግፎ አለመቅረቡ ","ተከራካሪው ከእሱ በተቃራኒ ለቆመው ወገን ማስረጃ በማቅረብ መደገፍ ",
  "ክርክር የሚያደርገው አካል ያለ በቂ ዝግጅት መቅረብ "],
    correct_option: "ተከራካሪው ለሚያነሳው ሀሳብ እውነተኛ መረጃ ማቅረብ"
  },
  {
      id: "VI",
      header1: "መመሪያ አራት፡- ከተራ ቁጥር 28 እስከ 44 ድረስ የተለያዩ ጥያቄዎች ቀርበዋል፡፡ ለእያንዳንዱ ጥያቄ በአጠያየቁ መሰረት ከተሰጡት አማራጮች መካከል ትክክል የሆነውን መልስ ምረጥ/ምረጪ፡፡ ",
     
    },
  
  {
    id: 28,
    passage: "…... ሴቶችም በዘመናዊ ሥልጣኔ እየገፉ ሄደው ለተማሩ ባሎቻቸው ድጋፍ፣ ለአገራቸው ልማት፣ ለመንግስታቸው ኩራትና ትምክህት እንዲበቁ ይጥሩ ነበር ፡፡ ግርማዊት እትጌ መነን በ1954 ዓ.ም የካቲት 8 ቀን ከዚህ ዓለም በሞት ተለዩ፡፡››", 
    question: "ይህ አንቀጽ በምን ስልት የቀረበ ነው? ",
    options: ["ገላጭ ","አመዛዛኝ ","ተራኪ ","ስዕላዊ "],
    correct_option: "ተራኪ "
  },
  {
    id: 29,
    question: " ከሚከተሉት መካከል ስዕላዊ አንቀጽ ለመጻፍ እንደ መነሻ ሆኖ ሊያገለግል የሚችለው ሃሳብ የትኛው ነው? ",
    options: ["የኑሮ ውድነትን ሁሉም ሰው ሊከላከለው የሚገባው ነው፡፡ ","የሃገር ሰላም ከሁሉም ነገር በላይ ይቀድማል፡፡ ","የኮቪድ-19 ስርጭት አስከፊ ደረጃ ላይ ደርሷል፡፡ ","አይኖቿን አፍጥጣ ቀጥታ ወደ እኔ መጣች :: "],
    correct_option:"አይኖቿን አፍጥጣ ቀጥታ ወደ እኔ መጣች:: "
  },
  {
    id: 30,
    question: "“ሜላት የደስደስ ያላት መልከ መልካም ልጅ ነች፡፡” በሚል ዐረፍተ ነገር የተጀመረ አንቀጽ ከሚከተሉት አማራጮች መካከል የቱን ሃሳብ በዝርዝሩ ውስጥ ሊያካትት አይችልም፡፡ ",
    options: ["ዓይነ መልካም ልጅ ነች፡፡ ","በጠባይዋ ጨዋ ልጅ ነች፡፡ ","ጥርሰ-ፍንጭት ልጅ ነች፡፡ ","ተረከዘ ሎሚ ልጅ ነች፡፡ "],
    correct_option:"ተረከዘ ሎሚ ልጅ ነች፡፡"
  },
  {
    id:31,
    question: "ከተዘረዘሩት ዐረፍተ ነገሮች መካከል ውስብስብ የሆነው የትኛው ነው? ",
    options: ["ያ ጎበዝ የዘነበ ልጅ ነጋዴ ነው፡፡ ","አለማዝ ምስጉን መምህርት ነች፡፡ ","አለሚቱ በማጥናቷ ውጤት አመጣች፡፡ ","እነዚያ የአጎቴ ልጆች በጣም ጎበዞች ናቸው፡፡ "],
    correct_option:"አለሚቱ በማጥናቷ ውጤት አመጣች፡፡ "
  },
  {
    id:32,
    question: "ከሚከተሉት ውስጥ በስርዓተ ነጥብ አጠቃቃሙ ትክክል የሆነው የትኛው አማራጭ ነው? ",
    options: ["ገበሬው የቅባት እህሎቹን ኑግ ተልባ፣ሱፍ እና ሰሊጥ ወደ ገበያወስዶ አቀና፡፡ ","ገበሬው የቅባት እህሎቹን ኑግ፣ ተልባ፡፡ ሱፍናሰሊጥ ወደ ገበያወስዶ አቀና፡፡ "," ገበሬው የቅባት እህሎቹን ኑግ፣ተልባ፣ሱፍ፣እና ሰሊጥ ወደ ገበያ ወስዶ አቀና፡፡ ","ገበሬው የቅባት እህሎቹን ኑግ ፣ ተልባ፣ ሱፍና ሰሊጥ ወደ ገበያ ወስዶ አቀና፡፡ "],
    correct_option:"ገበሬው የቅባት እህሎቹን ኑግ ፣ ተልባ፣ ሱፍና ሰሊጥ ወደ ገበያ ወስዶ አቀና፡፡"
  },
  {
    id: 33,
    question: "የምክንያትና የውጤት ግንኙነቱ ያልተዛባው ከሚከተሉት መካከል በየትኛው አማራጭ ነው?",
    options: ["ሰላም ቆንጆ ልጅ ነች፤ ስለዚህ ጎበዝ ኳስ ተጫዋች ትሆናለች፡፡",
    "ማርታ የኳስ ልምምድ ታደርጋለች፤ ስለዚህ ውጪ ሃገር ትሄዳለች፡፡",  "አልማዝ ጉንፋን ይዟታል፤ ስለዚህ ታማለች፡፡",  "አየለ ተግቶ ያጠናል፤ ስለዚህ ወደ ምዝናኛ ሥፍራ ይሄዳል፡፡"],
    correct_option: "አልማዝ ጉንፋን ይዟታል፤ ስለዚህ ታማለች፡፡"
  },
  {
    id:34,
    question: "ቀይማ ቀይ ነህ የበርበሬ ፍሬ፤ኮሰኮስከኝ እንጂ እንደ አባ ጨጓሬ፡፡ በሚል የቀረበው የቃል ግጥም ከሚከተሉት መካከል የትኛውን ሃሳብ መሰረት አድርጎ የተነገረ ነው?",
    options: ["ፍቅርን","ብቀላን","ጥላቻን","ሃዘኔታን"],
    correct_option: " ፍቅርን"
  },
  {
    id:35,
    question: "ከቀረቡት አረፍተ ነገሮች መካካል ተግብሮ የሆነው የትኛው ነው?",
    options: ["አስቴር ዛሬ ሀብል ሸጠች፡፡ ",  "አየለ ዛሬ በግ ገዛ፡፡",  "ዓለሙ ዛሬ እህል ሸመተ ፡፡",  "አልማዝ ዛሬ ብር ተሰረቀች"],
    correct_option: "አልማዝ ዛሬ ብር ተሰረቀች"
  },
  {
    id:36,
    question: "ዓላማ ያለው ጊዜና ቦታ ተወስኖለት አንድና ከአንድ በላይ በሆኑ ርዕሰ-ጉዳዮች ዙሪያ ሰዎች ሀሳባቸውን የሚለዋወጡበት እና ከጋራ መግባባት ላይ የሚደረስበት ነው፡፡",
    options: ["ውይይት","ክርክር","ቃለ መጠይቅ","ንግግር"],
    correct_option: "ውይይት "
  },
  {
    id:37,
    question: '“ቆቅ" የሚለውን ቃል እማሬያዊ እና ፍካሬያዊ ፍቹን በሚመለከት ትክክል የሆነው የትኛው  አማራጭ ነው? ',
    options: ["ቆቅ የሚለው ቃል እማሬያዊ ፍቹ ንቁ የሚል ነው፡፡ ","ቆቅ የሚለው ቃል ፍካሬያዊ ፍቹ ከወፍ ዘሮች አንዱ ነው የሚል ነው፡፡ ","ቆቅ የሚለው ቃል እማሬያዊ ፍቹ ጎበዝ የሚል ነው።", "ቆቅ የሚለው ቃል ፍካሬያዊ ፍቹ ንቁ የሚል ነው፡፡ "],
    correct_option: "ቆቅ የሚለው ቃል ፍካሬያዊ ፍቹ ንቁ የሚል ነው፡፡"
  },
  {
    id: 38,
    question: "“የቆጡን አወርድ ብላ የብብቷን ጣለች፡፡” ከሚለው ምሳሌያዊ አነጋገር ጋር በፍች ተመሳሳይ የሆነው የትኛው ነው? ",
    options: ["የዓባይን ልጅ ውሀ ጠማው፡፡ ","የላጭን ልጅ ቅማል በላው፡፡ ","ባለቤት ካልጮኸ ጎረቤት አይረዳም፡፡ ","አተርፍ ባይ አጉዳይ ፡፡ "],
    correct_option: "አተርፍ ባይ አጉዳይ ፡፡ "
  },
  {
    id:39,
    question: "“እሩይ” የሚባለው ሥርዓተ-ነጥብ ከቀረቡት አማራጮች መካከል የትኛውን ይወክላል? ",
    options: ["ትዕምረተ- ስላቅ ","እኩል ይሆናል ","ቃል አጋኖ ","ንዑስ ሰረዝ "],
    correct_option: "እኩል ይሆናል"
  },
  {
   id:40,
    question: "“እናቴ የሰማይ ስባሪ የሚያክል ዳቦ ሰጠችኝ፡፡” በሚለው ዓረፍተ ነገር የተገለጠው የዘይቤ ዓይነት ከቀረቡት አማራጮች መካከል በየትኛው ነው? ",
    options: ["ሰውኛ ዘይቤ ","ተለዋጭ ዘይቤ" ," ተነጻጻሪ ዘይቤ ","ግነት ዘይቤ "],
    correct_option: "ግነት ዘይቤ"
  },
  
  {
    id:41,
    question: "አስቴር ጎበዝ ተማሪ ነች፤ ______________ በፈተናው ከፍተኛ ውጤት አላመጣችም፡፡ በባዶ ቦታው  መግባት ያለበት አያያዥ የቱ ነው? ",
  options: ["ስለዚህ ","ካልሆነ ግን ","ነገር ግን ","አለበለዚያ "],
    correct_option: "ነገር ግን"
  },
  {
    id:42,
    question: "ከቀረቡት አማራጮች መካከል ትዕዛዛዊ ዐረፍተ ነገር የሆነው የቱ ነው? ",
    options: ["ለምን ትምህርታችሁን አታጠኑም?","ትምህርታችሁን ተግታችሁ አጥኑ! "," ትምህርት ብታጠኑ መልካም ነው ","ትምህርታችሁን እንዴት ነው የምታጠኑት "],
    correct_option: "ትምህርታችሁን ተግታችሁ አጥኑ!"
  },
  {
    id:43,
    question: "ኃላፊያችን የግንባር ስጋ ነው ፡፡ በሚለው አነጋገር ተመሳሳይ ፍቺ __________ ነው፡፡ ",
    options: ["ግልጽና ቀጥተኛ የሚል ","ተንኮለኛና ሞገደኛ የሚል ","ቀናተኛና የዋህ የሚል ","ሽውከኛና ወሽካታ የሚል "],
    correct_option: "ግልጽና ቀጥተኛ የሚል"
  },
  {
    id:44,
    question: '“ዓለሙ እኩይ ባህሪ ስላለው በጓደኞቹ ዘንድ ተቀባይነቱ አጠያያቂ ነው፡፡" በሚለው ዐረፍተ ነገር በትእምርተ ጥቅስ ውስጥ ያለው ቃል ተቃራኒ ፍቺ __________ ነው፡፡ ',
    options: ["መጥፎ ","ጥሩ ","ተንኮለኛ ","ሰናይ "],
    correct_option: " ጥሩ"
  },
  {
      id: "V",
      header1: "መመሪያ አምስት፡- ከተራቁጥር 45 እና 46 ቀጥሎ በቀረበው ምልልስ መሰረት መልስ/ሽ፡፡",
     
    },
    {
      id: 'p2',
      passage: "ዘሩ፡- ከጽዳት ጋር ለሚፈጠረው ችግር ሁሉ ተጠያቂው እጅ ነው፡፡ ምክንያቱም እጅ የተለያዩ ነገሮችን በመንካት ራሱን ያቆሽሻል፡፡ አፍንጫንም፣ ጀሮንም፣ ዓይንንም፣ አፍንም፣ ገላንም፣ ጸጉርንም... የመነካካት ችግር አለበት፡፡ በመሆኑም ልዩ ልዩ የህብረተሰብ ክፍሎች እጅ ከሰዎች የአካል ክፍልነት መገንጠል አለበት በማለት በዛሬው ዕለት ሰልፍ እንደሚወጡ ታውቋል፡፡ እኔም የሰልፉን ተገቢነት አምኘበታለሁ፡፡ አንቺስ? \n" +
               "ገሊላ፡- ለሚፈጠረው ችግር ሁሉ ተጠያቂዎቹ ሰልፈኞቹ ራሳቸው ናቸው፡፡ እጅ የሚቆሽሸው ሥራ ሲሰራ ነው፡፡ ያርሳል፣ ያርማል፣ ያጭዳል፣ ቤት ያጸዳል፡፡ እነዚህ ሥራዎች ደግሞ በባህሪያቸው የሚያቆሽሹ ናቸው፡፡ እጅ ዓይንን፣ አፍንጫን፣ ጀሮን፣ አፍን፣ ጸጉርን " +
               " የሚነካካው ሊያጸዳቸው ፈልጎ ነው፡፡ አንዳንድ ጊዜ ደግሞ እከክልን ስለሚሉት ነው፡፡ ስለዚህ ጥፋተኛው እጅ ሳይሆን ጥፋተኞቹ ራሳቸው ሰልፈኞቹ እና አንተ ናችሁ፡፡ እኔ ግን ፈጽሞ በሰልፉ አላምንበትም፡፡ አንተም ከራስህ ጋር ብትማከር መልካም ነው፡፡ ደጋግመህ አስብበት፡፡"

    },
               {
    id:45,
    question: "በዚህ ምልልስ መሰረት ዘሩ ምን የሚል አቋም ያለው ይመስላል? ",
    options: ["ሊካሄድ የታሰበው ሰልፍ አግባብነት የለውም የሚል ነው፡፡ ","ለሚፈጠረው ቀውስ ሁሉ እጅን ተጠያቂ ያደርገዋል፡፡ ","ለሚከናወኑት ስራዎች ሁሉ የእጅን አስፈላጊነትን በጽኑ ያምናል፡፡ ","ሰልፈኞቹን በጽኑ ይኮንናል፡፡ "],
    correct_option: " ለሚፈጠረው ቀውስ ሁሉ እጅን ተጠያቂ ያደርገዋል፡፡ "
  },
  {
    id:46,
    question: "በዚህ ምልልስ መሰረት ገሊላ ምን ዓይነት ባህሪ እንዳላት መገመት ይቻላል? ",
    options: ["በተጠየቃዊነትና በምክንያታዊነት የምታምን ሴት ነች፡፡ ","የምታቀርባቸው ሀሳቦች የሚያሳምኑ አይደሉም፡፡","ከዘሩ ይልቅ ገሊላ የምታቀርበው ሀሳብ አያሳምንም፡፡ ","ሰልፈኞቹ ሊያካሂዱት ያሰቡትን ሰልፍ የምትደግፍ ነች፡፡ "],
    correct_option: "በተጠየቃዊነትና በምክንያታዊነት የምታምን ሴት ነች፡፡  "
  },
  {
      id: "V",
      header1: "መመሪያ ስድስት፡-ከተራ ቁጥር 47 እስከ 50 ድረስ ያሉት ጥያቄዎች ቀጥሎ በቀረበው ግጥም ላይ የተመሰረቱ ናቸው፡፡ ግጥሙን በጥሞና በማንበብ ለጥያቄዎቹ ከተሰጡት አማራጮች መካከል ትክክል የሆነውን መልስ ምረጥ/ምረጪ፡፡",
     
    },
    {
      id: 'p3',
      passage: "ተራቁተሸ ታርዘሽ፣ ባይሽ ከሰው ተራ \n" +
               "የምትቀምሽው የለሽ፣ የተገፋ እንጀራ፤ \n" +
               "ምፅዋት የተረፈ \n" +
               "ሲሳይ የጎደፈ \n" +
               "ከሰው እጅ ያለፈ፤ \n" +
               "ትጠጭው ምን የለሽ፣ ትታጠቢው ውኃ \n" +
               "ሆነሽ ያባይ እናት፣ ሆነሽ የሰው ድኻ፧ \n" + 
              "           ባየ ይማም (2013)፣ ትዝብትና ተስፋ ትዝብት፣ ገጽ 128 "  
    },
      {
    id:47,
    question: "የግጥሙ ስሜት ምን ሊሆን ይችላል ",
    options: ["ንዴት ","ጸጸት ", "ስጋት ","ጀግንነት"],
    correct_option: " ንዴት"
  },
  
  {
    id:48,
    question: "ግጥሙ የሚያዋራው ማንን ነው? ",
    options: ["ወላጅ እናትን ", "ድሃ ሴትን ","ኢትዮጵያን ", "አፍሪካን"],
    correct_option: " ኢትዮጵያን"
  },
  {
    id:49,
    question: "በግጥሙ መሰረት ‹‹ታርዘሽ›› የሚለው ቃል ተቃራኒ ፍቺው ምንድን ነው? ",
    options: ["ለብሰሽ ","ጠግበሽ",  "ወፍረሽ ","ተራቁተሸ "],
    correct_option: "  ለብሰሽ"
  },
  {
    id:50,
    question: "የግጥሙ ዋና መልዕክት ምንድን ነው? ",
    options: ["እናትና ሃገር ሁልጊዜም ቢሆን ለችግር የተጋለጡ ናቸው፡፡ ","ሃገራችን የተትረፈረፈ ሃብት ቢኖራትም ድሆች ግን ተርበዋል፡፡ ", "ሃገራችን በአባይ ወንዝ ምክንያት ለችግር እየተጋለጠች ነው፡፡ ","ሃገራችን የውሃና የሰው ሃብት ቢኖራትም ከችግር አልተላቀቀችም፡፡ "],
    correct_option: "ሃገራችን የውሃና የሰው ሃብት ቢኖራትም ከችግር አልተላቀቀችም፡፡  "
  },
  {
      id: "VI",
      header1: "መመሪያ ሰባት፡-ከተራ ቁጥር 51 እስከ 60 ድረስ ያሉት ጥያቄዎች ቀጥሎ በቀረበው ምንባብ ላይ የተመሰረቱ ናቸው፡፡ ምንባቡን በጥሞና በማንበብ ለጥያቄዎቹ ከተሰጡት አማራጮች መካከል ትክክል የሆነውን መልስ ምረጥ/ምረጪ፡፡",
     
    },
    {
      id: 'p4',
      passage: "በአንድ ሰፊ አገር አንድ ሀብታም በእህሉ፣ በላሙ፣ በበሬው፣ በግመሉ፣ በፍየሉ፣ በበጉ፣በከብቱ በማናቸውም ሁሉ የደስ ደስ ያለው ከበርቴ ነበር ይባላል፡፡ ሌቦች ስንኳንስ ከሀብታም ከድሃም ቢሆን ሌባ መስረቅ ልማዱ ነውና ሌቦች ባንድነት ተማክረው ሌት ከቤት ገብተው ከከብቱና ከገንዘቡ ሰርቀው ይዘው ወደ በረሃ ገቡ፡፡ " +
               " ከበረሃም ሆነው ሁለቱ ሌቦች ሶስተኛውን ወደ ከተማ በስውር ምግብ ገዝቶ አምጥቶላቸው እንዲበሉ ልከውት ሄደ፡፡ ከሄደም በኋላ እነዚህ ከበረሃ የቀሩት እንዲህ ብለው እርስ በእርሳቸው ተመካከሩ፡፡ ሶስተኛውን ጓደኛችንን ሳንጨምር ይህን ሁሉ ገንዘብ ብንካፈለው ብዙ ይጠቅመናል፡፡ " +
               " ይኸውም ባልንጀራን ሲመጣ ተደብቀን እንግደለው ብለው ሐሳባችን ጨረሱ፡፡ ያኛውም ወደ ላኩት ሥፍራ ሲሄድ ለራሱ እንዲህ ያስብ ነበር መቼም ፋንታዬን በልቼ ነውና የምመለስ እነሱን በዚህ በምወስድላቸው ምግብ ላይ መርዝ ገዝቼና ነሳንሼ ፈጅቻቸው ገንዘቡን ሁሉ ለብቻዬ እወርሳለሁ ብሎ እንዳሰበው አድርጎ ሲመለስ ከነሱም ዘንድ ሊደርስ ትንሽ ሲቀረው በልተው ሩብ ሰዓት ከቆዩ በኋላ እየተንጨፈረሩ ሞቱ፡፡ " + 
               " እነዚያም ለሁለት እሱም ለራሱ ሲያስብ ምንም ሳያገኙ ጠፍተው የሁሉም ሌቦች ሬሳ ከዚያው ተገኘ፡፡ የተሰረቀውም ገንዘብ ሳንቲም እንኳ ሳይነሳለት አብሮአቸው ባንድነት ተገኝቶ ለዋና ባለቤቱ ነጻ ገንዘቡ ተመለሰለት ይባላል፡፡ የሌላ ትርፉ ጥፋቱ ነው፡፡ የሰው ገንዘብ በከንቱ ቢሄድ አለመጠቀሙን እኒህ ምሳሌዎች ያስረዱናል፡፡  "
   
    },
     
  {
    id:51,
    question: "በምንባቡ መሰረት ከበርቴው ከነበሩት የእንስሳት ሀብቶች መካከል ያልተጠቀሰው የትኛው ነው? ",
    options: ["ግመል ","ፍየል ","በቅሎ ","በሬ "],
    correct_option: "በቅሎ "
  },
  {
  id:52,
  question: " በምንባቡ መሰረት ሌቦቹ የሰረቁትን ከብትና ገንዘብ ወደየት ነው የወሰዱት? ",
  options: ["ጫካ ","በረሃ ","ገበያ ","ወንዝ "],
  correct_option: "በረሃ "
  },
  {
  id:53,
  question: "በምንባቡ መሰረት የቀሩት ሌቦች እርስ በእርሳቸው ምን ብለው ተመካከሩ? ",
  options: ["ጓደኛቸንን ሳንጨመር ገንዘቡን መካፈል የለብንም፡፡ ","ጓደኛችንን ሳናካትት ገንዘቡን እንካፈል፡፡",
  "ያለ ጓደኛችን ገንዘቡን መካፈል የለብንም፡፡ ","ያለ ጓደኛችን ገንዘቡን  መካፈል ይጠቅመናል፡፡ "],
  correct_option: "ጓደኛችንን ሳናካትት ገንዘቡን እንካፈል፡፡"
  },
  {
    id: 54,
    question: "በምንባቡ መሰረት ወደ ከተማ የተላከው ሌባ ምን ብሎ ነው ያሰበው? ",
    options: ["በምወስድላቸው ምግብ ጓደኛቼን አጠግባቸዋለሁ፡፡ ",  "የምወስድላቸውን ምግብ ለጓደኛቼ ፍትሃዊ ክፍፍል አደርጋለሁ፡፡ "," የምወስደውን ምግብ ከጓደኛቼ ጋር በፍቅር እበላለሁ፡፡ ",
    "በምወስድላቸው ምግብ ጓደኛቼን በመርዝ እገላቸዋለሁ፡፡ "],
    correct_option: " በምወስድላቸው ምግብ ጓደኛቼን በመርዝ እገላቸዋለሁ፡፡  "
  },
  {
    id: 55,
    question: "በምንባቡ መሰረት የሌቦቹ ብዛት ስንት ነው? ",
    options: ["አራት ",  "ሶስት ","አምስት ",  "ሁለት "],
    correct_option: " ሶስት"
  },
  {
    id: 56,
    question: "በምንባቡ መሰረት በመጨረሻ የሁሉም ሌቦች እጣ ፋንታ ምን ሆነ? ",
    options: ["ከከበርቴው በዘረፉት ንብረት የተሳካ ኑሮ ሆነላቸው፡፡ ","ባለሀብቱ እጅ ከፈንጅ ሌቦቹን ስለያዛቸው አሳሳራቸው፡፡ ","ሁሉም ሌቦች በመከዳዳቸው ምክንያት ሞተው ተገኙ፡፡ "," ወደ ከተማ የሄደው ሌባ ብቻ ሲሞት ሌሎቹ ተርፈዋል፡፡ "],
    correct_option: " ሁሉም ሌቦች በመከዳዳቸው ምክንያት ሞተው ተገኙ፡፡ "
  },
  {
    id: 57,
    question: "በምንባቡ መሰረት ሌሎቹ ሌቦች ወደ ከተማ የሄደውን ሌባ በምንድነው የገደሉት? ",
    options: ["በክላሽ ",  "በሽጉጥ ",  "በገጀራ ",  "አይታወቅም "],
    correct_option: " አይታወቅም"
  },
  {
    id: 58,
    question: "በምንባቡ መሰረት ፋንታዬ ሲል ምን ለማለት ነው? ",
    options: ["የድርሻዬ ",
    "የግሌ ",
    "የራሴ ",
    "የወሌ "],
    correct_option: "የድርሻዬ "
  },
  {
    id: 59,
    question: "በምንባቡ መሰረት ፈጅቻቼው ሲል ምን ለማለት ነው? ",
    options: ["ፈጽሜያቼው ",  "ገድያቼው ",  " ጨርሻቼው ",  "አጠናቅቄያቼው "],
    correct_option: "ጨርሻቼው "
  },
  
  {
    id: 60,
    question: "በምንባቡ መሰረት እየተንጨፈረሩ ሲል ምን ለማለት ነው? ",
    options: ["እያቃሰቱ ","እየቦረቁ "," እየዛቱ ","እያሳቱ "],
    correct_option: "እያቃሰቱ"
  },
  
]
